\chapter{Clientseitige Web Security}
\label{cha:Websec}
Clientseitige Web Security beschäftigt sich mit Schwachstellen, die den Nutzer direkt bedrohen, wenn er Webanwendungen nutzt. Dieses kann auf unterschiedliche Art und Weise geschehen. Webanwendungen müssen gegen bekannte Angriffe geschützt werden, um sich das Vertrauen der Nutzer zu sichern. Zusätzlich implementieren Browser wie Firefox oder Chrome allgemeine Schutzmaßnamen gegen diese Angriffsvektoren(vgl. \cite{zalewski.2014}).Dieses Kapital beschreibt exemplarisch zwei unterschiedliche Angriffsvektoren der Clientseitige Web Security, um das Einsatzgebiet und den Nutzen des Frameworks und der dazu gehörenden Werkzeuge besser zu veranschaulichen (für eine detailliertere Betrachtung des Themas siehe \cite{zalewski.2014}).
\section{\acl{XSS}}
\label{sec:xss}
\ac{XSS} bezeichnet einen Angriffsvektor in der Clientseitigen Web Security, bei dem versucht wird Schadhaftendcode in für den Nutzer vertrauenswürdige Seiten einzuschleusen. Wenn dies gelingt, wird der Code bei allen Nutzern, die die entsprechende Seite besuchen,so ausgeführt, als ob es Code der Seite wäre. Allgemein unterscheidet man zwischen reflektiertem, persistenten und Dom-basierendem XSS. Bei erstem werden Daten direkt ungeprüft vom Server wieder zurückgeschickt, aber nicht dauerhaft dort gespeichert, \zB eine Suchanfrage die den Schadcode als Suchbegriff hat und die dauzgehörende Seite mit dem Suchbegriff.
Persistent bedeutet das der Schadcode auf dem Server gespeichert wird und somit nicht nur über eine bestimmte URL aufgerufen werden kann, \zB ein Gästebucheintrag.
Bei drittem wird der Code als query-String an eine URL angehängt, aber direkt an ein clientseitiges Skript übergeben und nicht an den Server versendet. Deshalb greifen hier keine serverseitigen Schutzmechanismen, wie das Filtern von bestimmten Zeichen oder Schlüsselbegriffen in Nutzereingaben. 
(vgl. \cite{Shema.2012}, 23-78)
\section{\acl{CSRF}}
\label{sec:csrf}
\acl{CSRF} bezeichnet einen Angriff in der Clientseitigen Web Security bei dem Transaktionen in einer Webanwendung im Namen des Opfer getätigt werden. Hierzu wird das Opfer dazu gebracht eine URL aufzurufen, die die gewünschte Transaktion ausführt(siehe \ref{lst:csrf}). Mit Hilfe eines CSRF-Angriffs kann der Angreifer unbemerkt Daten manipulieren, wie \zB das Anlegen von neuen Benutzern in der Webanwendung mit Administratoren-Privilegien. Deshalb sind CSRF-Angriffe besonders kritisch, wenn das Opfer besondere bzw. erweitere Rechte in der Webanwendung verfügt, die der Angreifer nicht besitzt. Diese Form des Angriffes wird oft mit \ac{XSS} kombiniert. \newline
Um eine Webanwendung gegen diese Art von Angriff zu schützen, werden Formularfelder oft mit einem CSRFT-Token versehen. Dieser Token ist ein generierter und für den Nutzer nicht direkt sichtbarer Wert, der nur für ihn gültig ist. Ohne diesen Token wird die Anfrage an den Server abgewiesen. Da ein Angreifer den Token im Vorfeld nicht wissen kann, wird keine gültige URL für den Angriff erzeugen.
(vgl. \cite{Shema.2012}, 79-104)


\begin{lstlisting}[caption={Beispiel für eine CSRF-URL, die  einen Nutzer erzeugt, wenn entsprechende Berechtigungen vorhanden sind.}, label=lst:csrf]
http://example.com?action=new_user&name=badboy&password=geheim
\end{lstlisting}


